\قسمت{\واژه{تکنیک} \واژه{بی.دی.دی.}}\برچسب{sec:back:bdd}

\واژه{بی.دی.دی.} یکی از تکنیک‌های توسعه‌ی چابک نرم‌افزار است که در سال
۲۰۰۶ توسط \نام{نورث}{Dan North} برای پاسخ‌گویی به ابهام‌ها و مشکل‌هایی که
در \واژه{تی.دی.دی.} بوجود آمده‌بود، معرفی
شد. \مرجع{north2006introducing}.  تأکید \واژه{بی.دی.دی.} بر بهینه‌سازی
ارتباط میان نقش‌های برنامه‌نویس، آزمون‌گر و \واژه{دامین.اکسپرت}‌ می‌باشد و
برای تیمی که تمام اعضای آن برنامه‌نویس باشند، \واژه{بی.دی.دی.} سودی
نسبت به \واژه{تی.دی.دی.} ندارد \مرجع{north2012}.

این تکنیک، که اخیرا هم در عمل و هم در پژوهش بسیار متداول شده است، حاصل
ترکیب و بهبود \واژه{پرکتیس}‌های معرفی‌شده در تکنیک‌های \واژه{تی.دی.دی.}
و \واژه{ای.تی.دی.دی.} و علاوه بر آن در نظر گرفتن اصول زیر است
\مرجع{alience:bdd}:

\شروع{بارهها}

\باره{ لازم است هدف هر \واژه{یوزر.استوری} و سودی که برای مشتری دارد،
  مشخص باشد.}

\باره{ با نگرش «\نام{از بیرون به درون}{From the outside in}»، فقط
  رفتارهایی از \واژه{سیستم} پیاده‌سازی می‌شوند که بیشترین سود را به
  مشتری می‌رسانند. با داشتن این نگرش، اتلاف هزینه کمینه می‌شود. }

\باره{ رفتارهای مورد انتظار از سامانه، بین \واژه{دامین.اکسپرت}،
  توسعه‌دهنده‌ی \واژه{سیستم} و آزمون‌گر به یک زبان مشترک توصیف می‌شوند. در نتیجه
  ارتباط ضروری میان این نقش‌ها بهبود می‌یابد. }

\باره { این اصول، در تمام سطوح انتزاعی توصیف برنامه، تا پایین‌ترین
  سطح که پیاده‌سازی یک واحد است، رعایت می‌شوند. }

\پایان{بارهها}

\زیرقسمت{مشخصات \واژه{بی.دی.دی.}}
\برچسب{sec:bdd-props}

در حال حاضر، \واژه{تکنیک} \واژه{بی.دی.دی.}، هنوز در حال توسعه است و
تعریف روشنی از \واژه{بی.دی.دی.} که بر آن اجماع باشد، وجود ندارد. با
توجه به اینکه فرآیند \واژه{بی.دی.دی.}، از ابتدا به‌صورت انتزاعی معرفی
شده و جزییاتی برای آن ارائه نشده، مشخصات \واژه{بی.دی.دی.} مبهم و
پراکنده هستند. همچنین چارچوب‌ها و ابزارهایی که برای \واژه{بی.دی.دی.}
ارائه شده‌اند، بیشتر به بخش «پیاده‌سازی آزمون» از فرآیند
\واژه{بی.دی.دی.}  تمرکز دارند؛ در صورتی که \واژه{بی.دی.دی.} بر حوزه‌ی
گسترده‌تری از \واژه{اس.دی.پی.} تاثیر دارد \مرجع{solis2011study}.

در مقاله‌ی \مرجع{solis2011study}، ۶ مورد از مشخصات اصلی
\واژه{بی.دی.دی.} که بر کل \واژه{اس.دی.پی.}، نه فقط قسمت «پیاده‌سازی
آزمون»، تاثیر گذار اند، ارائه شده است. در اینجا به صورت خلاصه به آن‌ها
اشاره می‌کنیم:

\شروع{شمارش}

\فقره{ \متن‌سیاه{\واژه{یوبی}:}

  «\واژه{یوبی}»، هسته‌ی \واژه{بی.دی.دی.} را تشکیل می‌دهد. \واژه{یوبی}،
  زبانی است که برآمده از \واژه{بیزنس.دامین} می‌باشد و ابهام را از
  مکالمه‌ی بین مشتری و تیم توسعه کاهش می‌دهد. همچنین یک واژه‌نامه در
  ابتدای پروژه ایجاد شده، اکثر واژه‌های آن در مرحله‌ی تحلیل افزوده
  می‌شوند و در مراحل بعد امکان گسترش دارد.

  هر \واژه{بیزنس.دامین}، \واژه{یوبی} خاص خود را لازم دارد.
  \واژه{بی.دی.دی.} یک \واژه{قالب} ساده برای مرحله‌ی تحلیل ارائه نموده
  است که مستقل از \واژه{بیزنس.دامین} است و از آن در \واژه{یوبی}
  بهره‌گیری می‌شود. این \واژه{قالب} در بخش \رجوع{gwt} شرح داده شده است.
}

\فقره{ \متن‌سیاه{فرآیند \واژه{تفکیک} \واژه{تکراری}:}

  توقع مشتری از یک پروژه‌ی نرم‌افزاری، کسب \واژه{بیزنس.ولیو}
  می‌باشد. معمولاً تشخیص و روشن‌سازی \واژه{بیزنس.ولیو}، دشوار است. به
  همین دلیل، \واژه{بیزنس.ولیو} به اجزای ملموس‌تر تفکیک می‌شود. در شکل
  \رجوع{fig:bdd-conceptual} رابطه‌ی این اجزا نسبت به هم نمایش داده شده
  است.

  \شروع{شکل}[tbp]
  \تنظیم‌ازوسط
  \درج‌تصویر[پهنا=1\پهنای‌سطر]{bdd-conceptual}
  \تر\موقتم{
    مدل مفهومی در تحلیل \واژه{بی.دی.دی.}
  }
  \شرح[\موقتم]{\موقتم~\مرجع{solis2011study}}
  \برچسب{fig:bdd-conceptual}
  \پایان{شکل}
 
  مرحله‌ی تحلیل در \واژه{بی.دی.دی.}، با شناسایی \واژه{رفتار}های مورد
  انتظار از سامانه آغاز می‌شود. در مراحل ابتدایی، شناسایی رفتارهای مورد
  انتظار آسان‌تر از شناسایی ارزش‌های تجاری سامانه است. هر رفتار تجاری،
  تعدادی \واژه{نتیجه.تجاری} محسوس را محقق می‌سازد.

  هر \واژه{نتیجه.تجاری} با یک \واژه{فیچر.ست} اعمال می‌شود. یک
  \واژه{فیچر.ست}‌ با گفتگو بین تیم توسعه و مشتری است برای تحقق
  \واژه{نتیجه.تجاری} در سامانه تدوین گشته و اولویت‌بندی و تبیین صریح
  ارتباظ آن با \واژه{نتیجه.تجاری}، ضروری است.

  در نهایت \واژه{اسکوپ} هر \واژه{فیچر.ست}، با استفاده از چند
  \واژه{یوزر.استوری} معین می‌شود. هر \واژه{یوزر.استوری}، یک تعامل بین
  کاربر و سامانه را توصیف می‌کند. هر \واژه{یوزر.استوری}، به سه
  سوال زیر پاسخ می‌دهد:

  \شروع{بارهها}

  \باره{نقش کاربر در \واژه{یوزر.استوری} چیست؟}
  
  \باره{کاربر از این \واژه{فیچر} چه می‌خواهد؟}

  \باره{اگر سامانه این \واژه{فیچر} را داشته باشد، چه سودی به کاربر
    می‌رسد؟}

  \پایان{بارهها}

  همچنین برای هر \واژه{یوزر.استوری}، چند \واژه{اکسپتنس.کریتریا} به
  زبان مشتری تعیین می‌گردد که اگر برآورده شوند، آن \واژه{یوزر.استوری}
  به درستی محقق شده است. در \واژه{بی.دی.دی.}، \واژه{اکسپتنس.کریتریا}
  در \واژه{قالب} «\واژه{سناریو}» توصیف می‌شود (ر.ک. به \رجوع{gwt}).

  اجرای تکراری فرآیند در \واژه{بی.دی.دی.} ضروری است. در هر مرحله از
  توصیف نیازمندی‌های، تا حدی پیش می‌رویم که بتوانیم \واژه{فیچر} جدیدی را
  پیاده‌سازی نماییم.}

\فقره{ \متن‌سیاه{قالب مشخص برای توصیف \واژه{یوزر.استوری} و
    \واژه{سناریو}:}
    
  در \واژه{بی.دی.دی.}، توصیف \واژه{فیچر}‌ها و \واژه{یوزر.استوری.ها} در
  قالبی مشخص صورت می‌گیرد و دلخواه نیست. این قالب‌ها، قسمتی از
  \واژه{یوبی} را تشکیل می‌دهند و ساختار \واژه{پلین.تکست} دارند
  (ر.ک. به \رجوع{gwt}). ساختار \واژه{پلین.تکست} باعث می‌شود هم محدودیتی
  برای تعریف \واژه{یوبی} بوجود نیاید، هم زبان برای تمام اعضای پروژه
  قابل فهم باشد، در عین اینکه قالبی دارد که توسعه‌دهنده‌ها بتوانند آن
  به‌راحتی آن را به \واژه{تست} تبدیل نمایند. }

  \فقره{ \متن‌سیاه{فرآیند \واژه{ای.تی.دی.دی.}:}
  
    \واژه{بی.دی.دی.} \واژه{تکنیک}‌های استفاده شده در فرآیند
    \واژه{ای.تی.دی.دی.} (ر.ک. به \رجوع{sec:atdd}) را به ارث
    می‌برد. همانطور که در شکل \رجوع{fig:bdd-flow} نمایش داده شده، مشابه
    \واژه{تکنیک} \واژه{ای.تی.دی.دی.}، پیش از آغاز به توسعه‌ی هر
    \واژه{فیچر} برنامه، \واژه{اکسپتنس.تست} برای آن نوشته می‌شود. این
    \واژه{اکسپتنس.تست}، مستقیماً از روی \واژه{اکسپتنس.کریتریا} به زبان
    مشترک با مشتری نوشته شده، تولید می‌شود. سپس فرآیند \واژه{تی.دی.دی.}
    (ر.ک. به \رجوع{sec:back:tdd}) ادامه پیدا می‌کند تا آنکه
    \واژه{اکسپتنس.تست} با موفقیت انجام شود. }
  
  \شروع{شکل}[tbp]
  \تنظیم‌ازوسط
  \درج‌تصویر[پهنا=0.7\پهنای‌سطر]{bdd-flow}
  \تر\موقتم{
    فرآیند توسعه‌ی \واژه{فیچر}‌ها در \واژه{بی.دی.دی.}
  }
  \شرح[\موقتم]{\موقتم~\مرجع{bddoverview}}
  \برچسب{fig:bdd-flow}
  \پایان{شکل}

  \فقره{ \متن‌سیاه{توصیف خوانا و \واژه{اجرایی}:}

    در \واژه{بی.دی.دی.}، با توجه به اینکه \واژه{اکسپتنس.تست} مستقیماً
    از روی \واژه{اکسپتنس.کریتریا} که شرایط پذیرش \واژه{یوزر.استوری} به
    زبان کاربر است نوشته می‌شود، توصیفی خوانا برای برنامه است که قابلیت
    اجرایی نیز دارد.

    در \واژه{بی.دی.دی.}، توصیه می‌شود متن برنامه نیز به‌صورت رفتار-محور
    نوشته شود؛ متن برنامه باید توصیف رفتار \واژه{کلاس}‌های باشد و نام
    \واژه{متد}‌ها و \واژه{کلاس}‌ها، از \واژه{یوبی} گرفته شده باشند. گرچه
    رعایت این موارد در متن برنامه در بعضی موارد ممکن نیست، توصیه شده
    تا جای ممکن، نام \واژه{کلاس}‌ها نمایان‌گر عنوان \واژه{یوزر.استوری}
    باشد و نام \واژه{متد}ها، نمایانگر \واژه{سناریو}‌ها باشند. }

  \فقره{ \متن‌سیاه{رعایت مشخصات مبتنی بر رفتار در مراحل مختلف:}

    مشخصات ذکر شده درباره‌ی \واژه{بی.دی.دی.}، درباره‌ی مرحله‌های مختلف از
    توسعه‌ی نرم‌افزار صادق‌اند. در مرحله‌ی برنامه‌ریزی اولیه، موارد
    \واژه{نتیجه.تجاری} مشخص می‌شوند. در مرحله‌ی تحلیل، \واژه{فیچر.ست}
    حاصل می‌شود و در مرحله‌ی پیاده‌سازی و \واژه{تست}، قواعد
    \واژه{تی.دی.دی.} و \واژه{اکسپتنس.تست} رعایت می‌شوند.

    با وجود اینکه \واژه{بی.دی.دی.} برای تمام فازها توصیه‌ی رعایت توسعه‌ی
    مبتنی بر رفتار را دارد، ابزار موجود برای \واژه{بی.دی.دی.}، در تمام
    مراحل، برای آن قابلیت ندارند. برای مثال، در حال حاضر، هیچ کدام از
    ابزاری که به‌عنوان ابزار \واژه{بی.دی.دی.}  یا \واژه{فریم.ورک}
    \واژه{بی.دی.دی.}  موجود هستند، قابلیتی برای رعایت \واژه{بی.دی.دی.}
    در مرحله‌ی برنامه‌ریزی اولیه ارائه نمی‌کنند. }

\پایان{شمارش}
 
\زیرقسمت{\واژه{قالب} توصیف \واژه{یوزر.استوری.ها}‌ و \واژه{سناریو}‌ها}
\برچسب{gwt}

در مرحله‌ی تحلیل از \واژه{بی.دی.دی.}، برای هر \واژه{فیچر.ست}، تعدادی
\واژه{یوزر.استوری} نوشته می‌شود. هر \واژه{یوزر.استوری}، با قالب زیر
تدوین می‌شود:

\begin{minipage}{\textwidth}
\latin
\textbf{Story}: [Story Title]\\
\textbf{As a} [Role]\\
\textbf{I want to} [Feature]\\
\textbf{So that} [Benefit]\\
\end{minipage}

این قالب، چهار قسمت برای پرکردن دارد که گاهی به‌صورت زیر نیز بیان می‌شود
و این دو قالب کاملاً هم‌ارز هستند:

\begin{minipage}{\textwidth}
\latin
\textbf{Feature}: [Story Title]\\
\textbf{In order to} [Benefit]\\
\textbf{As a} [Role]\\
\textbf{I need to} [Feature]\\
\end{minipage}

قسمت‌هایی که در \کد{[ ]} مشخص شده‌اند، برای هر \واژه{یوزر.استوری} با
\واژه{یوبی} مطابق توضیحات زیر تکمیل می‌شوند:

\شروع{شمارش}

\فقره{در سطر اول، در قسمت «\نام{عنوان داستان}{Story Title}» عنوانی
  دلخواه برای شناسایی آسان‌تر \واژه{یوزر.استوری} نوشته می‌شود.}

\فقره{در قسمت «\نام{نقش}{Role}»، نقشی که این \واژه{یوزر.استوری} به آن
  سود می‌رساند را مشخص می‌سازد. مشخص‌سازی نقش، هنگام مرحله‌ی تحلیل، به
  توسعه‌دهنده و مشتری کمک می‌کند هنگام تعیین جزییات و سطح دسترسی، نقش
  کاربر را درنظر بگیرند و از پیاده‌سازی \واژه{فیچر}‌هایی که لازم نیستند،
  جلوگیری نمایند.}

\فقره{در قسمت «\نام{ویژگی}{Feature}»، فعالیتی که کاربر می‌تواند توسط
  سامانه انجام دهد تعیین می‌شود.}

\فقره{ در قسمت «\نام{سود}{Benefit}»، هدف از اضافه نمودن این
  \واژه{یوزر.استوری} به سامانه و سودی که به کاربر می‌رسد مشخص
  می‌شود. نوشتن این قسمت، کمک می‌کند تا هر \واژه{فیچر} از سامانه طوری
  پیاده‌سازی شود که به کاربر سود برساند و \واژه{فیچر}‌هایی که سود قابل
  توجهی به کاربر نمی‌رسانند، در اولویت کمتر قرار گیرند. }

\پایان{شمارش}

از هر \واژه{فیچر}، در شرایط متفاوت، رفتارهای متفاوتی انتظار
داریم. نحوه‌ی اداره‌کردن خطاهای مختلف و جریان‌های جایگزین اجرای برنامه،
لازم است توسط مشتری تبیین شوند. برای تبیین این شرایط، برای هر
\واژه{یوزر.استوری} تعدادی \واژه{اکسپتنس.کریتریا} نوشته می‌شود که در
\واژه{بی.دی.دی.}، «\واژه{سناریو}» نام دارند. هر \واژه{سناریو}، رفتار
مورد انتظار سامانه که توسط این \واژه{یوزر.استوری} توصیف شده را هنگام
رخ دادن یک رویداد، در یک شرایط اولیه‌ی خاص تبیین می‌کند.

برای هر \واژه{سناریو}، قالب زیر رعایت می‌شود: \\

\begin{minipage}{\textwidth}
\latin
\textbf{Scenario 1}: [Scenario Title] \\
\textbf{Given} [Context] \\
\textbf{When} [Event] \\
\textbf{Then} [Outcome] \\
\textbf{And} [Some more outcomes] \\
\\
\textbf{Scenario 2}:... \\
\end{minipage}

قسمت‌هایی که در \کد{[ ]} مشخص شده‌اند، برای هر سناریو با \واژه{یوبی}
مطابق توضیحات زیر تکمیل می‌شوند:

\شروع{شمارش}

\فقره{قسمت «\نام{عنوان \واژه{سناریو}}{Scenario Title}»، عنوانی دلخواه
  برای شناسایی آسان‌تر \واژه{سناریو} نوشته می‌شود. }

\فقره{قسمت «\نام{زمینه}{Context}» که به قسمت «\واژه{given}» نیز معروف
  است، پیش شرایطی را برای وضعیت سامانه، پیش از رخداد رویداد مشخص
  می‌کند. این سناریو و نتایج مورد انتظار آن از سیستم، تنها در صورتی
  معتبر هستند که این پیش‌شرایط هنگام رخ دادن رویداد برقرار باشند.}

\فقره{قسمت «\نام{رویداد}{Event}» که به قسمت «\واژه{when}» نیز معروف
  است، رویدادی را مشخص می‌سازد که این سناریو، رفتار مورد انتظار سامانه
  را در پاسخ به آن رویداد تبیین نموده است. }

\فقره{قسمت «\نام{پیامد}{Outcome}» که به قسمت «\واژه{then}» نیز معروف
  است، وضعیت مورد انتظار از سامانه پس از رویداد را تبیین می‌کند.}

\فقره{قسمت «\نام{و}{And}»، به هر کدام از بخش‌های زمینه یا پیامد می‌تواند
  اضافه شود تا شرایط آن قسمت را دقیق‌تر توصیف نماید. }

\پایان{شمارش}

به‌عنوان مثال، در شکل \رجوع{fig:ls}، یک \واژه{سناریو} برای
\واژه{یوزر.استوری} عملیات لیست پرونده‌های یک پوشه نمایش داده شده
است. در این شکل، تنها یک \واژه{سناریو} برای این \واژه{یوزر.استوری}
بیان شده؛ اما می‌توان سناریو‌های دیگری مانند رفتار مورد انتظار از این
دستور هنگامی که دسترسی گرفتن لیست فایل‌ها وجود نداشته باشد یا هنگامی که
پوشه‌ی فعلی حذف شده باشد را نیز به مجموعه‌ی سناریو‌های تبیین کننده‌ی این
\واژه{یوزر.استوری} اضافه نمود.

\شروع{شکل}[tbp]
\تنظیم‌ازوسط
\درج‌تصویر[پهنا=0.7\پهنای‌سطر]{ls}
\تر\موقتم{
  یک \واژه{یوزر.استوری} به‌همراه \واژه{اکسپتنس.کریتریا}
}
\شرح[\موقتم]{\موقتم~\مرجع{ls}}
\برچسب{fig:ls}
\پایان{شکل}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:

